---
slug: prilozhenie-6-3
title: Приложение 6.3
group: lisa
parent: dom-kotoryj-nachinaetsya-s-ulicy
background: "#e0e0e0"
---

<Hero>

<RunningHeader>ЧИТАТЬ ДАЛЕЕ 6.3</RunningHeader>

## Многоликие кварталы и дворы

</Hero>

<Content>

B то время как многофункциональность жилых районов важна для доступности услуг и возможностей для досуга, в этом разделе образно рассматривается ощущение, которое человек испытывает, когда смотрит в окно или выходит из дома. Можно ли использовать окрестности дома для небольших повседневных дел – игр, общения с друзьями и соседями, прогулок – действительно ли дом начинается с улицы или только с порога входной двери? За услугами человек может обратиться в ближайший центр, но у него должна быть возможность провести время на свежем воздухе около дома. Хотя самым большим препятствием для выхода на улицу, возможно, является то, как попасть с дивана к входной двери, также важно, какая картина открывается, когда вы выходите за дверь. Если дворовые территории заняты автомобилями, недостаточно озеленены, нет возможностей для какой-то деятельности или окружающая среда просто не эстетична, это также существенно мешает пребыванию во дворе.

Достижение описанной в этом разделе цели в первую очередь связано с двумя проблемами: человеческий масштаб и парковка. Человеческий масштаб пространства понимается здесь, в частности, через размер зданий: чем ниже здание, тем лучше обеспечивается человеческий масштаб пространства. Поскольку из-за ограниченности земли в городе невозможно предложить всем желающим одно- или двухэтажные жилые дома, альтернативой являются небольшие многоквартирные дома. Таким образом, предпочтение отдается застройке жилыми домами до четырех этажей. Это соответствует концепции «человеческого масштаба» в пространственной психологии.[^1] Если здания меньше, также проще решить проблему парковки (см. следующий раздел). Подчеркивается специфика районов или конкретных кварталов. Для района домов на одну семью четырехэтажный дом тоже может быть слишком большим, но в центр города, например, может вписаться шестиэтажный дом. Как правило, за пределами зоны влияния центров предпочтение отдается одно- или двухэтажным жилым домам, в зоне влияния центров – жилым домам до четырех этажей, в центрах – до шести этажей. При этом четырехэтажное здание также можно рассматривать как имеющее четыре полных этажа и чердак и/или цокольный этаж. Разумеется, совершенно отдельно рассматриваются районы многоэтажной застройки. В любом случае строить большие многоквартирные дома на окраинах города, как это делалось в последние двадцать лет, нецелесообразно.

Непрерывное увеличение количества автомобилей увеличивает потребность в создании парковочных мест в жилых районах. На текущий момент дворовые территории Ыйсмяэ, Ласнамяэ и Мустамяэ в большой степени превратились в парковки, что значительно сокращает возможности для другой деятельности. В новых жилых районах ситуация еще хуже. Эффективное управление парковкой, которое может уменьшить количество автомобилей во дворах, играет важную роль в том, чтобы сделать дворы более приятными. Предполагается, что они должны обогащать возможности проведения досуга, а не функционировать как парковка. В новых разработках будут преобладать подземные парковки. Как уже упоминалось, для этого подхода требуются относительно низкие здания с небольшой потребностью в парковочных местах, чтобы глубина подземной парковки была разумной. В существующих жилых районах рассматривается возможность строительства парковочных домов.

Помимо размеров зданий, есть и другие важные аспекты, позволяющие сделать пространство более пригодным с точки зрения человеческого масштаба. Люди должны уметь творчески создавать и использовать окрестности. Должны быть детали, привлекающие внимание, и детали, которые можно использовать, а также возможность перепланировки пространства. Особенно хороши такие детали, которые имеют несколько вариантов применения. В сформировавшихся районах многоквартирных домов, где невозможно изменить этажность, это основная возможность улучшить пространство наряду с сокращением наземных парковочных мест. В Ласнамяэ, Мустамяэ и Вяйке-Ыйсмяэ наблюдается тенденция к систематическому изменению дизайна морально и физически устаревших дворов, чтобы максимально поддерживать пребывание людей на свежем воздухе.[^2]

[^1]: См. Ян Гейл, "Города для людей"
[^2]: См. напр. исследование Мустамяэ "Временный Мустамяэ". https://drive.google.com/file/d/1uSPdizt6D9KpNXtE088_GSYKkwdGA9B4/view

</Content>
